\section{Estado actual y siguientes pasos}

\begin{frame}{Conclusiones hasta ahora}
  \begin{enumerate}
    \item El pipeline de datos y el grafo heterog\'eneo est\'an operativos y producen artefactos reutilizables.
    \item \textbf{La clasificaci\'on celular es s\'olida y real} (0.9950), evaluada con una partici\'on correcta a nivel de c\'elula.
    \item \textbf{La predicci\'on de regulaci\'on miRNA$\to$gen \emph{no} sobrevive a una evaluaci\'on correcta}: cae de 0.9836 a \textbf{0.6467} --- apenas 5.6 puntos por encima de una heur\'istica sin aprendizaje. Ver Experimentos 3 y 4.
    \item En consecuencia, los circuitos regulatorios concretos \textbf{no son hallazgos validados} y su validaci\'on externa queda \textbf{suspendida}.
    \item El aporte publicable pasa a ser \textbf{la auditor\'ia misma} y el protocolo corregido.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Limitaciones y riesgos actuales}
  \begin{itemize}
    \item La expresi\'on de miRNAs proviene de bulk, no de c\'elula \'unica; la resoluci\'on celular es indirecta.
    \item Parte del conocimiento miRNA-gen viene de predicci\'on computacional y no exclusivamente de validaci\'on experimental.
    \item La clasificaci\'on celular es muy fuerte; la pregunta dif\'icil y m\'as valiosa sigue siendo la causalidad regulatoria.
    \item Falta profundizar en diferencias MS vs control y estabilidad entre seeds o particiones.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Evaluaci\'on t\'ecnica independiente --- fortalezas}
  \small
  \begin{itemize}
    \item Pipeline reproducible y documentado de punta a punta: descarga $\to$ preprocesamiento $\to$ grafo $\to$ entrenamiento $\to$ interpretaci\'on, con artefactos versionables en cada etapa.
    \item El dise\~no de ablaciones ya distingue correctamente entre la tarea f\'acil (clasificaci\'on celular) y la tarea dif\'icil (link prediction) --- no es el error com\'un de sobrevender un `accuracy` alto.
    \item Los hallazgos biol\'ogicos destacados (hsa-miR-146a-3p en Th17, hsa-miR-140-5p en oligodendrocitos) son consistentes con literatura publicada --- una se\~nal de validez externa preliminar, aunque no sustituye validaci\'on formal.
    \item Arquitectura correctamente implementada sobre `HGTConv` de PyG (Hu et al. 2020), con residual + norm por tipo de nodo y p\'erdida multi-tarea ponderada.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{El problema que encontramos al auditar nuestro propio modelo}
  \begin{block}{En una frase cl\'inica}
    \small
    Est\'abamos \textbf{validando el score en los mismos pacientes que lo generaron}. La partici\'on separaba \emph{c\'elulas} en entrenamiento y prueba, pero las 44,186 interacciones miRNA$\to$gen usadas para evaluar eran \textbf{las mismas} que se hab\'ian usado para entrenar.
  \end{block}

  \vspace{0.4em}

  \small
  Eso abre dos preguntas distintas, y es importante no confundirlas:

  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{Sospecha 1: \textquestiondown{}el modelo hace trampa?}
        \scriptsize
        La interacci\'on miRNA$\to$gen que le pedimos predecir \textbf{tambi\'en estaba dibujada en el grafo} que le damos de entrada. \textquestiondown{}Estaba simplemente \emph{leyendo la respuesta}?
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\textwidth}
      \begin{block}{Sospecha 2: \textquestiondown{}los controles son v\'alidos?}
        \scriptsize
        Los ``controles'' (pares falsos) se eleg\'ian \textbf{al azar}, sin parear por popularidad del gen. \textquestiondown{}El AUROC de 0.98 mide regulaci\'on, o mide \textbf{confusi\'on por popularidad}?
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{0.5em}
  \begin{block}{Qu\'e hicimos}
    \small
    En lugar de asumir la respuesta, dise\~namos \textbf{un experimento para cada sospecha}. Las dos siguientes diapositivas muestran los resultados. \textbf{No son los que esper\'abamos.}
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Experimento 1 --- \textquestiondown{}El modelo estaba leyendo la respuesta?}
  \begin{block}{Dise\~no}
    \small
    Mismo modelo, mismos pares, misma prueba. Lo \'unico que cambia es \textbf{qu\'e ve el modelo en el grafo de entrada}. Si su desempe\~no depende de ver la arista que debe predecir, al taparla debe derrumbarse.
  \end{block}

  \vspace{0.4em}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    \textbf{Qu\'e ve el modelo} & \textbf{AUROC} & \textbf{Ca\'ida} \\
    \midrule
    (a) El grafo intacto --- \emph{como se public\'o} & 0.9853 & --- \\
    (c) \textbf{Se tapa la arista que debe predecir} & \textbf{0.9766} & \textbf{$-$0.009} \\
    (b) Se quitan \emph{todas} las aristas miRNA$\to$gen & 0.5551 & $-$0.430 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \vspace{0.4em}
  \raggedright
  \begin{block}{Lectura}
    \scriptsize
    \textbf{El modelo no estaba haciendo trampa.} Taparle la respuesta le cuesta 0.009 de AUROC --- pr\'acticamente nada.

    \vspace{0.2em}
    La tercera fila dice algo distinto y esperable: sin \emph{ninguna} arista miRNA$\to$gen el modelo cae a 0.55 (azar). Eso \textbf{no es un defecto}: significa que la se\~nal vive en la \textbf{topolog\'ia} de la red regulatoria, que es justo lo que este tipo de modelo debe explotar.
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Experimento 2 --- \textquestiondown{}Es especificidad, o confusi\'on por popularidad?}
  \begin{block}{Dise\~no --- un dise\~no caso-control 2$\times$2}
    \scriptsize
    Cruzamos \textbf{dos tipos de control} (al azar vs \textbf{pareado por popularidad del gen}) con \textbf{dos ``pruebas diagn\'osticas''}: nuestro modelo, y un \emph{marcador tonto} que ignora por completo al miRNA y solo puntua ``\textquestiondown{}qu\'e tan popular es este gen?''.
  \end{block}

  \vspace{0.3em}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    \textbf{``Prueba diagn\'ostica''} & \textbf{Controles al azar} & \textbf{Controles pareados} \\
    \midrule
    Marcador tonto (solo popularidad) & 0.7760 & \textbf{0.5150} \\
    \textbf{Modelo HGT V2} & 0.9758 & \textbf{0.8828} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \vspace{0.4em}
  \raggedright
  \begin{block}{Lectura --- las dos columnas cuentan la historia}
    \scriptsize
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Columna 1 (controles al azar):} el marcador \emph{tonto} ya alcanza 0.776 --- \textbf{con controles mal elegidos hasta una regla trivial parece buena.} Por eso el 0.98 publicado es evidencia d\'ebil por s\'i solo.
      \item \textbf{Columna 2 (controles pareados):} el marcador tonto se desploma al azar (0.515), como debe. \textbf{Y nuestro modelo aguanta en 0.8828.}
    \end{itemize}
    \vspace{0.2em}
    \textbf{Lectura \emph{en ese momento}:} parec\'ia especificidad regulatoria real, no popularidad --- con el n\'umero honesto en 0.88 y no 0.98.

    \vspace{0.2em}
    \textbf{Pero este experimento tampoco pod\'ia cerrar el caso}, y aqu\'i est\'a la trampa: se mide sobre un modelo que \emph{ya vio esos pares en el entrenamiento}. El 0.8828 a\'un pod\'ia ser memorizaci\'on. \textbf{El Experimento 3 lo desmiente.}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Experimento 3 --- El reentrenamiento honesto (el resultado)}
  \begin{block}{Lo que los dos experimentos anteriores no pod\'ian descartar}
    \scriptsize
    Ambos usan el modelo \textbf{ya entrenado}, y ese modelo vio las 44,186 interacciones como respuestas. Aunque no las lea del grafo, \textbf{pudo haberlas memorizado en sus par\'ametros}. Ning\'un an\'alisis \emph{post hoc} resuelve eso: solo se resuelve \textbf{reentrenando} sobre una cohorte de validaci\'on real.
  \end{block}

  \vspace{0.3em}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lc}
    \toprule
    \textbf{Protocolo} & \textbf{AUROC} \\
    \midrule
    Publicado (aristas vistas, controles al azar) & 0.9836 \\
    \textbf{Reentrenado: aristas apartadas + controles pareados} & \textbf{0.6467} \\
    \midrule
    Clasificaci\'on celular (mismo modelo) & \textbf{0.9950} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \vspace{0.5em}
  \raggedright
  \begin{block}{Lectura}
    \scriptsize
    \textbf{Era memorizaci\'on en los pesos} --- exactamente lo \'unico que los dos experimentos anteriores no pod\'ian excluir. Se apartaron 8,836 interacciones (20\%) que el modelo \textbf{nunca vio}: ni como respuesta, ni en el grafo, ni en direcci\'on inversa (verificado con una prueba autom\'atica de fuga).

    \vspace{0.2em}
    \textbf{La clasificaci\'on celular no se ve afectada (0.9950).} Las dos tareas se separan limpiamente: el tipado celular es real; el cabezal de regulaci\'on era un artefacto del protocolo.
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Experimento 4 --- \textquestiondown{}Es logro del modelo, o techo de la tarea?}
  \begin{block}{Control sin modelo}
    \scriptsize
    Heur\'isticas \textbf{sin aprendizaje} sobre las \emph{mismas} 4,418 aristas apartadas, usando solo aristas de entrenamiento. Si una f\'ormula trivial iguala al modelo, el HGT no aporta nada.
  \end{block}

  \vspace{0.2em}
  \centering
  \scriptsize
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    \textbf{Puntuador} & \textbf{Controles al azar} & \textbf{Controles pareados} \\
    \midrule
    Popularidad del gen --- \emph{ignora al miRNA} & \textbf{0.8723} & 0.5123 \\
    Adamic-Adar (topolog\'ia, sin aprender) & 0.8616 & \textbf{0.5911} \\
    \textbf{HGT V2 reentrenado} & --- & \textbf{0.6467} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \vspace{0.4em}
  \raggedright
  \begin{block}{Las dos conclusiones}
    \scriptsize
    \textbf{(a)} El HGT supera a la topolog\'ia trivial por \textbf{5.6 puntos} (0.6467 vs 0.5911). Un transformer de 4 capas y 512 canales rinde $\approx$5 puntos m\'as que una f\'ormula de dos l\'ineas de 1999. Es completado de grafo, no inferencia regulatoria.

    \vspace{0.2em}
    \textbf{(b) El n\'umero m\'as importante del proyecto:} con controles al azar, un puntuador que \textbf{ignora por completo al miRNA} alcanza \textbf{0.8723}. Es decir: \textbf{el protocolo de evaluaci\'on, no el modelo, hac\'ia la mayor parte del trabajo.}
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Evaluaci\'on t\'ecnica independiente --- riesgos secundarios y precisiones}
  \small
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Negative sampling uniforme} (\emph{ya medido, ver Experimento 2}): en un grafo disperso (44,186 positivos sobre \textasciitilde 7.4M pares posibles, densidad $\approx 0.6\%$), distinguir positivos de controles al azar es mucho m\'as f\'acil que distinguirlos de controles pareados. \textbf{Ya no es una sospecha: la sobreestimaci\'on es de $\approx$9 puntos de AUROC} (0.9758 $\to$ 0.8828). El entrenamiento ya usa controles pareados.
    \item \textbf{Features de nodo `gene` son 1-D} (expresi\'on media log-normalizada): la capacidad de diferenciar genes en link-prediction depende casi enteramente de la topolog\'ia del grafo, no de features intr\'insecas ricas.
    \item \textbf{La ablaci\'on ``no coexpr'' remueve solo 1,130 de \textasciitilde 16M aristas totales} ($\approx 0.007\%$): que la accuracy casi no cambie no es evidencia fuerte de que la co-expresi\'on sea irrelevante, es una fracci\'on demasiado peque\~na del grafo para notarse en clasificaci\'on.
    \item \textbf{Correcci\'on}: el scheduler coseno (`CosineAnnealingLR`, `T\_max=200`) \textbf{ya est\'a activo} --- no es una recomendaci\'on pendiente. Si se extiende a 300 \'epocas hay que ajustar `T\_max` o usar warm restarts; si no, el LR ya habr\'a decaido a \textasciitilde 0 antes de la \'epoca 300.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Experimento 5 --- \textquestiondown{}Cu\'anto cost\'o cada error?}
  \begin{block}{Dise\~no}
    \scriptsize
    El reentrenamiento cambi\'o \textbf{dos cosas a la vez}. Para separarlas, reentrenamos tambi\'en con \textbf{controles al azar} sobre la misma partici\'on.
  \end{block}

  \vspace{0.2em}
  \centering
  \small
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
     & \textbf{Controles al azar} & \textbf{Controles pareados} \\
    \midrule
    Aristas \textbf{vistas} (publicado) & \textbf{0.9836} & 0.8828 \\
    Aristas \textbf{apartadas} (honesto) & 0.8132 & \textbf{0.6467} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \vspace{0.4em}
  \raggedright
  \begin{block}{Los dos errores se \emph{potencian}}
    \scriptsize
    Partici\'on honesta sola: \textbf{$-$0.170}. Controles honestos solos: \textbf{$-$0.101}. Los dos juntos: \textbf{$-$0.337} --- \emph{m\'as} que la suma ($-$0.271). \textbf{Corregir solo uno de los dos subestima el da\~no.}

    \vspace{0.3em}
    \textbf{Y el dato m\'as contundente:} sobre aristas apartadas con controles al azar, la \textbf{popularidad del gen sin modelo alcanza 0.8723} y \textbf{nuestro HGT entrenado alcanza 0.8132}. \textbf{La heur\'istica de una l\'inea le gana al transformer por 6 puntos.} Bajo el protocolo publicado, el modelo profundo era \emph{peor} que contar cu\'antos miRNAs ya apuntan a ese gen.
  \end{block}
\end{frame}

% ---------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{Qu\'e art\'iculo escribimos ahora}
  \begin{block}{El error \emph{es} el resultado}
    \small
    \emph{La evaluaci\'on transductiva infla la predicci\'on de blancos de miRNA de 0.65 a 0.98, y los controles no pareados la inflan a\'un m\'as --- hasta que una heur\'istica de una l\'inea alcanza 0.87.}
  \end{block}

  \vspace{0.3em}
  \begin{columns}[T]
    \begin{column}{0.49\textwidth}
      \begin{block}{Se suspende}
        \scriptsize
        Todos los circuitos concretos (miR-23a-3p$\to$CCL7, miR-146a-3p/Th17, miR-140-5p/oligo) est\'an ordenados por ese cabezal. \textbf{No son hallazgos validados.} Se suspende la validaci\'on externa: contrastarlos ahora arriesgar\'ia validar un artefacto.
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.49\textwidth}
      \begin{block}{Se mantiene}
        \scriptsize
        La \textbf{clasificaci\'on celular (0.9950)}, con partici\'on correcta. Y toda la \textbf{infraestructura de auditor\'ia}, que es ahora el activo principal: partici\'on de aristas, prueba de fuga, y tres controles independientes.
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{0.3em}
  \begin{block}{}
    \scriptsize
    Este defecto es \textbf{muy com\'un} en la literatura de GNN en biolog\'ia. Tenemos la demostraci\'on completa sobre un grafo biom\'edico real m\'as el protocolo corregido. \textbf{No es el art\'iculo que plane\'abamos, pero es defendible y nadie lo puede desmontar.}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Roadmap para la siguiente iteraci\'on de esta presentaci\'on}
  \small
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\bfseries}p{3.2cm}X}
    \toprule
    Siguiente bloque & Acci\'on sugerida \\
    \midrule
    Datos & A\~nadir tablas de distribuci\'on MS vs control y recuentos por subtipo celular \\
    Resultados & Incorporar comparaci\'on por seed, por checkpoint y por ablation con narrativa homog\'enea \\
    Biolog\'ia & Resumir soporte bibliogr\'afico de miR-146a-3p, miR-140-5p y miR-23a-3p \\
    Validaci\'on & Integrar datasets externos o literatura curada para evaluar top circuits \\
    Visuales & Duplicar slides de red para Microglia, Monocyte y Oligodendrocyte \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}{Cierre}
  \begin{block}{Mensaje central}
    El proyecto ya pas\'o de integrar datos heterog\'eneos a producir hip\'otesis reguladoras concretas, cuantificables y visualizables por tipo celular en EM.
  \end{block}

  \vspace{0.8em}

  \centering
  \Large
  Siguiente meta: convertir los mejores circuitos en evidencia biol\'ogica defendible.
\end{frame}